<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Afonso de Albuquerque | Marcelo Alves</title>
    <link>/authors/afonso-de-albuquerque/</link>
      <atom:link href="/authors/afonso-de-albuquerque/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Afonso de Albuquerque</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 01 Sep 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>img/map[gravatar:%!s(bool=false) shape:circle]</url>
      <title>Afonso de Albuquerque</title>
      <link>/authors/afonso-de-albuquerque/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Perda da hegemonia da imprensa: a disputa pela visibilidade na eleição de 2018</title>
      <link>/publication/journal-article/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/publication/journal-article/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Resumo
O poder de negociar e distribuir atenção é um recurso essencial para os meios de comunicação. Durante períodos eleitorais, a exposição midiática tradicionalmente era construída por duas lógicas institucionalizadas: a do jornalismo e da política. Na internet, todavia, outros atores ocupam a cena para criar e circular conteúdos. A disputa pela visibilidade em mídias sociais envolve fontes jornalísticas, políticos, partidos, movimentos sociais, além de veículos jornalísticos nativos digitais, blogueiros e atores emergentes que desafiam as classificações. O objetivo desse artigo é comparar os compartilhamentos obtidos por veículos da imprensa com páginas de esquerda e de direita no Facebook. Esta pesquisa investiga 82.915 publicações realizadas por 30 fan-pages no Facebook durante a eleição de 2018 para compreender o rearranjo do estatuto da visibilidade no sistema midiático híbrido. Resultados indicam que veículos da imprensa jornalística tradicional convertem boa parte de sua audiência para o Facebook e possuem a maior média de seguidores entre as categorias estudadas. A média de compartilhamento, no entanto, é consideravelmente menor, sugerindo uma ameaça à sua hegemonia da concentração da atenção do público. Ao final do artigo, discutimos as implicações dos achados para a comunicação político-eleitoral, indicamos limitações e apontamos possíveis caminhos para outras pesquisas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
